[2-adic_integers_with_dual_colorings.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2-adic_integers_with_dual_colorings.svg "fig:2-adic_integers_with_dual_colorings.svg")相互关系图示,它們是的元素。\]\]

在**數學**上，特別是在[調和分析與](../Page/調和分析.md "wikilink")[拓撲群的理論中](../Page/拓撲群.md "wikilink")，**龐特里雅金對偶定理**解釋了[傅立葉變換的一般性質](../Page/傅立葉變換.md "wikilink")。它統合了[實數線上或有限](../Page/實數.md "wikilink")[阿貝爾群上的一些結果](../Page/阿貝爾群.md "wikilink")，如：

  - 實數線上夠「好」的複數值周期函數能表成[傅立葉級數](../Page/傅立葉級數.md "wikilink")，反之也能從傅立葉級數推出原函數。

<!-- end list -->

  - 實數線上夠「好」的複數值函數有[傅立葉變換](../Page/傅立葉變換.md "wikilink")；一如周期函數，在此也能從其傅立葉變換反推出原函數。

<!-- end list -->

  - 有限[阿貝爾群上的複數值函數有](../Page/阿貝爾群.md "wikilink")[離散傅立葉變換](../Page/離散傅立葉變換.md "wikilink")，這是在[對偶群上的函數](../Page/對偶群.md "wikilink")。此外，也從離散傅立葉變換反推原函數。

此理論由[龐特里亞金](../Page/龐特里亞金.md "wikilink")（Lev
Pontryagin）首開，並結合了[約翰·馮·諾伊曼與](../Page/約翰·馮·諾伊曼.md "wikilink")[安德魯·韋伊的](../Page/安德魯·韋伊.md "wikilink")[哈爾測度理論](../Page/哈爾測度.md "wikilink")，它依賴於局部緊阿貝爾群的對偶群理論。

## 哈爾測度

一個[拓撲群](../Page/拓撲群.md "wikilink")\(G\)被稱作[局部緊的](../Page/局部緊.md "wikilink")，若且唯若其單位元素e有個緊鄰域。明白地說，這代表存在一個包含e的開集\(V\)，使得它在\(G\)裡的閉包\(\bar{V}\)是緊的。局部緊群\(G\)最值得注意的性質之一是它帶有一個唯一的自然[測度](../Page/測度.md "wikilink")，稱作[哈爾測度](../Page/哈爾測度.md "wikilink")，這使得我們可以一致地為\(G\)中「夠好」的子集測量大小；在此「夠好」的明確意義是[博雷爾集](../Page/博雷爾測度.md "wikilink")，即由緊集生成的σ-代數。更明確地說，局部緊群\(G\)的一個**右哈爾測度**是指一個有限可加的[博雷爾測度μ](../Page/博雷爾測度.md "wikilink")，並在\(\mu (xg) = \mu (x) \;(\forall g \in G)\)的意義下滿足「右不變性」；此測度尚須滿足一些正則性（詳見主條目[哈爾測度](../Page/哈爾測度.md "wikilink")）。任兩個右不變哈爾測度至多差一個正的比例常數。準此要領，亦可定義左不變哈爾測度，當\(G\)是阿貝爾群時兩者符應。

此測度讓我們得以定義\(G\)上的複數值博雷爾函數的積分，特別是可以考慮相關的\(L^p\)空間：

  -
    \(L^p_\mu (G) = \left\{f: G \rightarrow \mathbb{C}: \int_G |f (x)|^p\, d \mu (x) < \infty \right\}\)

以下是局部緊[阿貝爾群的若干例子](../Page/阿貝爾群.md "wikilink")：

  - \(\mathbb{R}^n\)，配上向量加法。
  - 正實數配上乘法。此群透過指數及對數映射同構於\(\mathbb{R}\)。
  - 任意賦以[離散拓撲的有限阿貝爾群](../Page/離散拓撲.md "wikilink")。根據有限阿貝爾群的結構定理，任何這樣的群都是循環群的直積。
  - 整數\(\mathbb{Z}\)配上加法，並賦予離散拓撲。
  - [圓群](../Page/圓群.md "wikilink")\(\mathbb{T}\)。這是絕對值為一的複數在乘法下構成的群。我們有同構\(\mathbb{T} \cong \mathbb{R}/\mathbb{Z}\)。
  - [p進數配上加法及其p進拓撲](../Page/p進數.md "wikilink")。

## 對偶群

若\(G\)是局部緊緻阿貝爾群，\(G\)的[特徵標是一個從](../Page/特徵標理論.md "wikilink")\(G\)到圓群\(\mathbb{T}\)的連續群同態；特徵標在逐點乘法下構成一個群，一個特徵標的反元素是它的複共軛。可證明所有\(G\)上的特徵標在[緊緻開拓撲](../Page/緊緻開拓撲.md "wikilink")（即：以緊集上的一致收斂定義收歛性）下構成一個局部緊緻阿貝爾群，稱作**對偶群**，記為\(\hat{G}\)或\(G^\wedge\)。若\(G\)[可分](../Page/可分空间.md "wikilink")，則\(\hat{G}\)可度量化，對一般的\(G\)則不盡然。

這可用線性代數中的對偶空間來類比，就像一個佈於\(K\)的向量空間\(V\)有對偶空間\(\mathrm{Hom}(V, K)\)，對偶群可看成\(\mathrm{Hom}(G, \mathbb{T})\)。更抽象的說，這兩者都是[可表函子](../Page/可表函子.md "wikilink")，被\(K\)及\(\mathbb{T}\)所表示。

**定理**：二次對偶\(G^{\wedge\wedge}\)與\(G\)有個自然同構。

在此，「自然」或「典範」同構意謂一個「自然地」定義的映射\(G \rightarrow G^{\wedge\wedge}\)，要點是它在範疇中滿足函子性（詳見條目[範疇論](../Page/範疇論.md "wikilink")）。舉例明之：任何有限阿貝爾群都同構於其對偶群，但並不存在典範同構。

定理中的自然同構定義如下：

  -
    \(x \mapsto \{\chi \mapsto \chi (x) \}\mbox{ i.e. } x(\chi):=\chi (x)\)。

換言之，我們藉著將一個元素\(x \in G\)在每個\(G\)的特徵上求值，得到一個\(\hat{G}\)上的特徵。

## 例子

在整數對加法形成的無窮循環群\(\mathbb Z\)
（配上離散拓撲）上，設χ為一特徵，則\(\chi (n)=\chi (1)^n\)，因此χ決定於χ(1)的值；反之，給定一個\(\alpha \in \mathbb{T}\)，必存在特徵χ使得χ(1)=α，由此得到群同構\(\mathbb{Z}^\wedge \stackrel{\sim}{\rightarrow} \mathbb{T}\)。此外也容易驗證\(\mathbb{Z}^\wedge\)上的緊-開拓撲對應到\(\mathbb{T}\)誘導自\(\mathbb{C}\)的拓撲。

因此，\(\mathbb{Z}\)的對偶群自然地同構於\(\mathbb{T}\)。

反之，\(\mathbb{T}\)上的特徵皆形如\(z \mapsto z^n\)，其中*n*是整數。由於\(\mathbb{T}\)是緊的，其對偶群上的拓撲由一致收斂性給出，對應的不外是\(\mathbb Z\)上的離散拓撲。因此\(\mathbb{T}\)的對偶群自然地同構於\(\mathbb Z\)。

實數對加法構成的群\(\mathbb R\)同構於自身的對偶群；\(\mathbb{R}\)上的特徵皆形如\(r \mapsto e^{ir}\)，其中*r*是實數。藉著這些對偶性，下節描述的傅立葉變換將符應於\(\mathbb{R}\)上的古典版本。

## 傅立葉變換

對於一個局部緊阿貝爾群\(G\)，傅立葉變換的值域是其對偶群。設\(f \in L^1 (G)\)，則其傅立葉變換是下述\(\hat{G}\)上的函數：

\[\widehat f(\chi) = \int_G f (x) \overline{\chi (x)}\;d\mu (x)\]

其中μ是\(G\)上的一個哈爾測度。可以證明\(\hat{f}\)是\(\hat{G}\)上的有界連續函數，且在無窮遠處趨近零。同理可給出\(g \in L^1(\hat{G})\)的傅立葉逆變換

\[\check{g}(x) = \int_{\widehat{G}} g(\chi) \chi (x)\;d\nu(\chi)\]

其中ν是\(\hat{G}\)上的一個哈爾測度。

## 群代數

局部緊阿貝爾群\(G\)上的可積函數構成一個代數，其乘法由卷積給出：設\(f, g \in L^1 (G)\)，則卷積定義為

\[[f \star g](x) = \int_G f (x - y) g (y)\, d \mu (y)\]。

**定理**：巴拿赫空間\(L^1 (G)\)在卷積下構成一個交換結合代數。

此代數稱作\(G\)的**群代數**。根據\(L^1 (G)\)的完備性，它是個[巴拿赫空間](../Page/巴拿赫空間.md "wikilink")。巴拿赫代數\(L^1 (G)\)一般沒有乘法單位元，除非\(G\)離散。但它有個[近似單位元](../Page/近似單位元.md "wikilink")，這是個[網](../Page/網_\(數學\).md "wikilink")，以一有向集\(I\)為索引，寫作\((e_i)_{i \in I}\)並滿足下述性質。

\[f \star e_i \rightarrow f\]。

傅立葉變換將卷積映至逐點乘法，即：

\[\mathcal{F}( f \star g)(\chi) = \mathcal{F}(f)(\chi)\cdot \mathcal{F}(g)(\chi)\]。

特別是，對任意\(G\)上的特徵χ，可在群代數上定義一*積性線性泛函*

\[f \mapsto \widehat{f}(\chi)\]。

群代數的重要性質之一，在於這些線性泛函窮竭了群代數上所有非平凡（即：非恆零）的積性線性泛函。見文獻中*Loomis*著作的第34節。

## 普朗歇尔暨傅立葉反轉定理

如前所述，一個局部緊阿貝爾群\(G\)的對偶群依然是局部緊阿貝爾群，因而帶有一族哈爾測度，彼此至多差一個比例常數。

**定理**：對偶群上存在一個哈爾測度，使得傅立葉變換在緊支集連續函數空間上的限制為等距同構。它可以唯一地延拓為一個么正算子。

  -
    \(\mathcal{F}: L^2_\mu (G) \rightarrow L^2_\nu(\widehat{G})\)

其中\(\nu\)是對偶群上既取的哈爾測度。

注意到：若\(G\)非緊，\(L^1 (G)\)並不包含\(L^2 (G)\)，所以我們須訴諸一些技巧，例如限制於一個稠密子空間。

依循*Loomis*書中術語，我們稱一對\(G\)與其對偶群上的哈爾測度\((\mu, \nu)\)是*相繫的*，若且唯若傅立葉反轉公式成立。傅立葉變換之么正性遂蘊含：對所有\(G\)上的連續緊支集複數值函數\(f\)都有

  -
    \(\int_G |f (x)|^2 \ d \mu (x) = \int_{\widehat{G}} |\widehat{f}(\chi)|^2 \ d \nu(\chi)\)

在平方可積函數空間上，我們考慮的傅立葉變換是透過上述么正延拓得到的算子。對偶群本身也有個傅立葉逆變換；它可以刻劃為傅立葉變換之逆（或其伴隨算子，因為傅立葉變換是么正的），這是以下傅立葉反轉公式的內涵。

**定理**：取定一對相繫哈爾測度\((\mu, \nu)\)；對於傅立葉變換在緊支集連續函數上的限制，其伴隨算子是傅立葉逆變換：

  -
    \(L^2_\nu(\widehat{G}) \rightarrow L^2_\mu (G)\)

<!-- end list -->

  - 在\(G = \mathbb{R}^n\)的情形，我們有\(\hat{G} = \mathbb{R}^n\)，若取下述相繫的哈爾測度，則回到[傅立葉變換的古典定義](../Page/傅立葉變換.md "wikilink")：

\[\mu =(2 \pi)^{-n/2} \times\]（勒貝格測度）

\[\nu =(2 \pi)^{-n/2} \times\]（勒貝格測度）

  - 在\(G=\mathbb{T}\)的情形，對偶群\(\hat{G}\)自然同構於\(\mathbb{Z}\)，而上述算子\(F\)歸於計算周期函數的傅立葉係數。
  - 若\(G\)為有限群，則得到[離散傅立葉變換](../Page/離散傅立葉變換.md "wikilink")。此情形易直接證明。

## 玻爾緊化

龐特里亞金對偶定理的重要應用之一是下述刻劃：

**定理**：一個局部緊阿貝爾群\(G\)為緊，若且唯若對偶群\(\hat{G}\)為離散。另一方面，\(G\)為離散若且唯若\(\hat{G}\)為緊。

對任何拓撲群，無論局部緊或交換與否，皆可定義[玻爾緊化](../Page/玻爾緊化.md "wikilink")。上述對偶性的用處之一是刻劃局部緊阿貝爾群的玻爾緊化。對一個局部緊阿貝爾群\(G\)，考慮拓撲群\(\hat{H}\)，其中\(H\)就群結構而言是\(\hat{G}\)，但帶離散拓撲。由於下述包含映射

  -
    \(\iota: H \rightarrow \widehat{G}\)

是個連續同態，其對偶同態

  -
    \(G \sim \widehat{\widehat{G}} {\rightarrow} \widehat{H}\)

是個映至一個緊群的同態；可以證明它滿足定義玻爾緊化的泛性質，因而\(\hat{H}\)確為\(G\)的玻爾緊化。

## 範疇論觀點

函子的觀點對於研究對偶群是很有用的。以下將以**LCA**表示所有局部緊阿貝爾群及其間的連續群同態構成之[範疇](../Page/範疇_\(數學\).md "wikilink")。

對偶群的構造\(G \mapsto \hat{G}\)給出一個對偶函子\(\mathbf{LCA} \rightarrow \mathbf{LCA}^\mathrm{op}\)。其二次迭代\(G \mapsto G^{\wedge\wedge}\)遂給出函子\(\mathbf{LCA} \rightarrow \mathbf{LCA}\)。

**定理**：對偶函子是一個範疇等價。

**定理**：對偶函子的二次迭代自然同構於**LCA**上的恆等函子。

此同構可以類比於有限維向量空間的二次對偶（特別是實與複向量空間）。

龐特里亞金對偶性將離散群與緊群的子範疇交換。若\(R\)是一個[環](../Page/環.md "wikilink")，而\(G\)是個左\(R\)-模，則從對偶性可推知離散左\(R\)-模與緊右\(R\)-模對偶。**LCA**裡的自同態環\(\mathrm{End}(G)\)依對偶性對應至其反環（即：環的乘法次序交換）。舉例明之：取\(G = \mathbb{Z}\)，則\(\hat{G} = \mathbb{T}\)；前者滿足\(\mathrm{End}(G)=\mathbb{Z}\)，對後者亦然。

## 非交換理論

對非交換群\(G\)沒有類似的理論，因為此時對偶的對象\(\hat{G}\)={\(G\)的不可約表示之同構類}不只有一維表示，因此不構成一個群。在範疇論中類似的推廣稱作Tannaka-Krein對偶定理；但它缺乏與調和分析的聯繫，因而無法處理關於\(\hat{G}\)上的普朗歇尔測度的問題。

某些非交換群的對偶理論以[C\*-代數的語言表述](../Page/C*-代數.md "wikilink")。

## 源流

[龐特里亞金在](../Page/龐特里亞金.md "wikilink")1934年為局部緊阿貝爾群及其對偶性的理論奠下基礎。他的進路須假定群是[第二可數的](../Page/第二可數.md "wikilink")，並且是緊群或離散群。此條件先後由E.R.
van
Kampen（1935年）與[安德魯·韋伊](../Page/安德魯·韋伊.md "wikilink")（1953年）改進為局部緊阿貝爾群。

## 文獻

下列書籍（可在大部分大學圖書館找到）都有局部緊阿貝爾群、對偶定理與傅立葉變換的相關章節。Dixmier的著作有非交換調和分析的材料，也有英譯本。

  - Jacques Dixmier, *Les C\*-algèbres et leurs Représentations*,
    Gauthier-Villars,1969.
  - Lynn H. Loomis, *An Introduction to Abstract Harmonic Analysis*, D.
    van Nostrand Co, 1953
  - Walter Rudin, *Fourier Analysis on Groups*, 1962
  - Hans Reiter, Classical Harmonic Analysis and Locally Compact Groups,
    1968（2nd ed produced by Jan D. Stegeman, 2000）。
  - Hewitt and Ross, *Abstract Harmonic Analysis, vol 1*, 1963.

[P](../Category/拓撲群.md "wikilink") [P](../Category/调和分析.md "wikilink")
[P](../Category/傅里叶分析.md "wikilink") [P](../Category/对偶理论.md "wikilink")